\chapter{Softwaredokumentation}
\section{Installation}
Um das Tool in \gls{QGIS} einbinden zu können, muss der Benutzer das Zip File von Gitlab herunterladen.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{images/qgis_plugin_manager_installation1} 
	\caption{Plugin Manager öffnen in QGIS \cite{qgis}}
\end{figure}

Als nächstes öffnet man \gls{QGIS} und wählt in der Toolbar den Punkt 'Plugins' aus. In dem Dropdownmenü klickt man auf 'Manage and Install Plugins...'

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{images/qgis_plugin_manager_installation2} 
	\caption{Pluginmanager in QGIS \cite{qgis}}
\end{figure}

Im Plugin Manger wählt man im Menü auf der Seite den Punkt aus ' Install from zip'. Als Zip File wählt man dann ganz einfach das vorher heruntergeladene File aus.

Wenn das Plugin erfolgreich installiert wurde, erscheinen in der Processing Toolbox alle Processing Algorithmen.

\section{Bedienungsanleitung}

\subsection{\gls{USL} Clip Raster}

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.65]{images/dialog_clip_raster} 
	\caption{\gls{USL} Clip Raster Dialog}
\end{figure}

\textbf{Raster no data value}: Die Zahl, die beim Raster aussagt, dass die \gls{Pixel} keine Siedlungs- oder Gebietsfläche sind. Der Default Wert beträgt 0.

\textbf{Raster}: Das Raster, das die Siedlungsfläche beinhaltet. Für eine genauere Berechnung sollte diese Siedlungsfläche über die Gebietsgrenze hinaus gehen.

\textbf{Polygon to clip}: Die Gebietsgrenze, welches analysiert werden sollte. Dabei handelt es sich um ein Vektorpolygon.

\textbf{Output Clipped Raster}: Das ausgeschnittene und überarbeitete Raster, das nur noch die Siedlungsflächen im Gebiet beinhaltet. Allen Werten ausserhalb des Gebiets wird der 'Raster no data value' Wert zugeteilt.

\newpage

\subsection{\gls{USL} \gls{SI} Calculator}

\begin{figure}[H]
	\centering 
		\includegraphics[scale=0.65]{images/dialog_si} 
	\caption{\gls{USL} \gls{SI} Calculator Dialog}
\end{figure}

\textbf{Raster no data value}: Die Zahl, die beim Raster aussagt, dass die \gls{Pixel} keine Siedlungs- oder Gebietsfläche sind. Der Default Wert beträgt 0.

\textbf{Raster build up value}: Die Zahl, welche \gls{Pixel} als Siedlungsfläche markiert im Raster. Der Default Wert ist 1.

\textbf{Horizon of Perception}: Radius, in dem die Siedlungsfläche berücksichtig werden soll. Wichtig zu beachten hierbei ist, dass die Gewichtungsfunktionen auf den Default Wert von 2'000 Meter angepasst sind. Wenn der Radius geändert wird, dann müssen die Gewichtungsfunktionen geändert werden.

\textbf{Raster}: Das Raster, das die Siedlungsfläche beinhaltet. Für eine genauere Berechnung sollte diese Siedlungsfläche über die Gebietsgrenze hinaus gehen. Dies erlaubt für eine genauere Berechnung des \gls{SI} Werts.

\textbf{Clipped Raster}: Das ausgeschnittene Raster, das vom \gls{USL} Clip Raster erzeugt wird.

\textbf{Output \gls{SI} Raster}: Die Dispersion, die für jeden \gls{Pixel} berechnet wurde. Den Layer kann man einfärben, um sich das ganze grafisch darzustellen.

\newpage

\subsection{\gls{USL} \gls{DIS} Calculator}

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.65]{images/dialog_dis} 
	\caption{\gls{USL} DIS Calculator Dialog}
\end{figure}

\textbf{\gls{SI} Raster}: Das Raster, das von \gls{USL} \gls{SI} Calculator erzeugt wird. 

\textbf{\gls{DIS} Wert}: Der Dispersions Wert.

\newpage

\subsection{\gls{USL} \gls{LUP} Calculator}

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.65]{images/dialog_lup} 
	\caption{\gls{USL} LUP Calculator Dialog}
\end{figure}

\textbf{Resident count}: Anzahl Einwohner in der Gebietsfläche.

\textbf{Employee count}: Anzahl Arbeitsplätze in der Gebietsfläche.

Es ist auch möglich, die Anzahl der Einwohner und Arbeitsplätze in einen der beiden Inputfelder zu schreiben. Dazu muss das andere Feld 0 enthalten.

\textbf{Raster build up value}: Die Zahl, welche \gls{Pixel} als Siedlungsfläche markiert im Raster. Der Default Wert ist 1.

\textbf{Clipped Raster}: Das ausgeschnittene Raster, das vom \gls{USL} Clip Raster erzeugt wird.

\textbf{\gls{FI} Wert}: Der Wert der Flächeninanspruchnahme.

\newpage

\subsection{\gls{USL} \gls{WUP} Calculator}

\begin{figure}[H]
	\centering 
		\includegraphics[scale=0.65]{images/dialog_wup} 
	\caption{\gls{USL} WUP Calculator Dialog}
\end{figure}

\textbf{Degree of urban dispersion}: Wert der Dispersion.

\textbf{Land uptake per person}: Wert der Flächeninanspruchnahme.

\textbf{Share of settlement area}: Wert, der aussagt, wie gross der Anteil der Siedlungsfläche ist.

\textbf{\gls{Z} Wert}: Der Wert der Zersiedelung.

\newpage

\subsection{\gls{USL} Urban Sprawl Calculator}

Dieser Processing Algorithmus führt die ganze Berechnung in einem Stück durch. Der Nachteil ist es, dass man hier weniger Werte konfigurieren kann. Das \gls{SI} Raster, das berechnet wird kann man jedoch auch zwischen Speichern und kartografisch darstellen.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.65]{images/dialog_usc} 
	\caption{\gls{USL} Urban Sprawl Calculator Dialog}
\end{figure}

\textbf{Resident count in vector boundary}: Anzahl Einwohner in der Gebietsfläche.

\textbf{Employee count vector boundary}: Anzahl Arbeitsplätze in der Gebietsfläche.

Es ist auch möglich, die Anzahl der Einwohner und Arbeitsplätze in einen der beiden Inputfelder zu schreiben. Dazu muss das andere Feld 0 enthalten.

\textbf{Share of settlement area}: Wert, der aussagt, wie gross der Anteil der Siedlungsfläche ist.

\textbf{Raster with build up area}: Das Raster mit der Siedlungsfläche. Die Siedlungsfläche sollte grösser sein als das Vektorpolygon. Dies führt zu einer genaueren Berechnung der Dispersion und daher der Zersiedelung.

\textbf{Vector with boundaries for calculations}: Polygon der Gebietsfläche.

\textbf{Raster no data value}: Die Zahl, die beim Raster aussagt, dass die \gls{Pixel} keine Siedlungs- oder Gebietsfläche sind. Der Default Wert beträgt 0.

\textbf{Raster build up value}: Die Zahle, welche \gls{Pixel} als Siedlungsfläche markiert im Raster. Der Default Wert ist 1.

\textbf{Output \gls{SI} Raster}: Die \gls{Pixel} in dem Raster, welche die Werte der \gls{SI} Kalkulation beinhalten. Dieses Raster kann zwischengespeichert werden.

\textbf{Zersiedelung Z}: Als Output kriegt man den Wert für die Zersiedelung Z.

\section{Weiterentwicklung mit PyCharm}
Damit man \gls{QGIS} exklusive Module nutzen kann, muss man sein PyCharm und PATH Variablen richtig konfigurieren.

\subsection{Konfiguration unter Windows}
Unter Windows kann man sich ein batch/cmd File erstellen, dass die PATH Variablen richtig gesetzt werden \cite{silverspringenergy}. Hier ein Beispiel, wenn man \gls{QGIS} mit dem OSGEO4W \cite{osgeo4w} installiert.
\begin{lstlisting}[
    basicstyle=\tiny,
    language=batch
]
@echo off

SET "OSGEO4W_ROOT=C:\OSGeo4W64"
SET "PY_CHARM_VERSION=2019.3.3"

call "%OSGEO4W_ROOT%"\bin\o4w_env.bat
call "%OSGEO4W_ROOT%"\bin\qt5_env.bat
call "%OSGEO4W_ROOT%"\bin\py3_env.bat
call "%OSGEO4W_ROOT%"\apps\grass\grass78\etc\env.bat

path "%PATH%;%OSGEO4W_ROOT%\apps\qgis\bin"
path "%PATH%;%OSGEO4W_ROOT%\apps\grass\grass78\lib"
path "%PATH%;%OSGEO4W_ROOT%\apps\Qt5\bin"
path "%PATH%;%OSGEO4W_ROOT%\apps\Python37\Scripts"

set "PYTHONPATH=%PYTHONPATH%;%OSGEO4W_ROOT%\apps\qgis\python"
set "PYTHONHOME=%OSGEO4W_ROOT%\apps\Python37"
set "QT_PLUGIN_PATH=%OSGEO4W_ROOT%\apps\qgis\qtplugins;%OSGEO4W_ROOT%\apps\Qt5\plugins"
set "QT_QPA_PLATFORM_PLUGIN_PATH=%OSGEO4W_ROOT%\apps\Qt5\plugins"

start "PyCharm aware of Quantum GIS" /B "C:\Program Files\JetBrains\PyCharm %PY_CHARM_VERSION%\bin\pycharm64.exe"
\end{lstlisting}
